世道人生：專家定調和最高層定調 - 李怡

世道人生：專家定調和最高層定調 - 李怡

美國CDC呼吸系統疾病中心主任Nancy Messonnier前天說，武漢病毒在亞太以外的國家散播，加重了美國疾控的憂慮。現在已經不是爆發會不會發生的問題，而是甚麼時候會發生，多少美國人會染病。她提醒公眾，要做好日常生活受影響的準備，比如學校停課，不能去公司上班等等。三藩市宣佈了地區性的緊急狀態，應對新病毒的擴散。

對於中國來說，美國對疫情的反應無乃過份緊張，製造社會恐慌。畢竟美國只有57確診病例，而且有43例是美國從武漢及鑽石公主號郵輪撤回的美國人，美國境內確診只14人。

但作為一個憲法嚴格規定由民意授權的國家，對這種關係到人民安全的事，一定是寧緊莫鬆，必須作最壞的準備，而不是極權國家掌權者的心存僥倖。因為除了三權相互制約之外，還有人民對三權的制約──可以直接表達意見的言論自由。

印度裔的美國哈佛大學教授、諾貝爾經濟學獎得主Amartya Sen曾經在他的研究中證明，在現代社會裏，沒有一次大饑荒是發生在有民主政府和出版自由的國家。他又指出，儘管人類還無法杜絕包括大型傳染病在內的大災難，但是在一個言論自由的社會，會有利於全社會更早地警覺災難，盡早地對大型災難進行預防和救助，而不會為了一個政黨統治的所謂「穩定」而貽誤時機。民主機制一定能夠減少社會和人民生命財產的損失。

極權政治會使小範圍的疫情釀成大災難的原因之一，就是對疫情的隱瞞。當權力越來越集中和絕對，對人民和媒體的管控也會越來越絕對。而管控人民最嚴密的政府，一定也是保護人民最無能的政府，這是一條與物理法則幾乎一樣可靠的政治法則。

幾天前，大陸網頁有一帖文說：「如果武漢媒體是真正的媒體，報社的老總是真正有擔當有良知的新聞人，武漢還會爆發疫情嗎？」帖文回顧2003年沙士疫情，指出當時廣州有幾家媒體，儘管也是官媒，卻冒着違抗上級意旨的風險，搶先報道了有關疫情。2月10日，廣東省委下發通知，要求省內各級新聞單位一律不得採訪報道非典，但是《羊城晚報》當天在頭版率先刊發廣東有非典肺炎的消息，其後廣東各媒體也跟進。2月中旬，南方疫情已趨嚴重，但此時北方各大媒體依然保持沉默。《人民日報》和央視新聞聯播，直到3月底才有非典的報道。帖文說，沙士能夠較快得到控制，不能不說同這幾家媒體的勇於報道有關。

但這次武漢疫情失控，是因為武漢各報社老總沒有「有擔當有良知的新聞人」嗎？2003年廣東有幾間媒體勇於報道，而到現在一間這樣的媒體都沒有，這說明基本上不是人的問題，而是體制問題：是因為近年來，中共的統治權力已發展到一人專擅的獨裁體制了。

2月22日，官媒新浪財經報道，指「最高層重磅定調：疫情得到初步遏制，拐點尚未到來。」初步遏制，不是專家的科學判斷，而是「最高層重磅定調」，目的就是要各地除湖北外，強制復工。有甚麼效應呢？2月23日新浪財經客戶端報道：「復工兩周，深圳華潤萬家等多家企業爆確診，超600人被隔離。」

從美國專家對疫情爆發如此緊張，就知道憑「最高層定調」的復工潮會多麼危險。如果中國未來疫情沒有新一波的爆發，那完全是因為幸運，而不是基於科學。上周，深圳公安局宣佈推出疫情防控期間特別申請通道，讓大陸居民赴港。這意味中國疫情若有新爆發，必再度禍及香港。林賤政權對韓國封關，對中國則仍然中門大開，那是怎樣的壞心腸？

李怡